import { CardType } from '../types'

export default [
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 1,
    label: 'Bg.6',
    question: 'Was ­ver­steht ­man im ­Boots­bau un­ter ­Gel­coat?\n\n',
    answer:
      'Die ­äu­ße­re ­Schutz­schicht ei­nes ­Bau­teils aus ­glas­fa­ser­ver­stärk­tem ­Kunst­stoff.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 2,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man ­beim GFK-­Boots­bau un­ter ­Sand­wich­ver­fah­ren (GFK =\n­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Zwi­schen zwei GFK-­Schich­ten­ wird ei­ne ­Zwi­schen­la­ge ­zur ­Ver­stei­fung\nein­la­mi­nier­t, z.B. aus ­Bal­sa­holz.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 3,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­chen Vor­teil hat ­die ­Sand­wich­-­Bau­wei­se ­ge­gen­über­ ­der ­Mas­siv­bau­wei­se ­bei\nGFK-­Yach­ten (GFK = ­glas­fa­ser­ver­stärk­ter ­Kunst­stoff)?\n\n',
    answer:
      'Gro­ße ­Steif­heit, ­Ver­win­dungs­fes­tig­keit, ­ge­rin­ge­s ­Ge­wicht, ­gu­te I­so­lie­rung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 4,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die Vor­-­ un­d ­Nach­tei­le von ­Stahl­ als ­Bau­ma­te­ri­a­l ­für Yach­ten.\n\n',
    answer:
      'Vor­tei­le: ­zu­ver­läs­si­ge­s, ­pro­blem­lo­ses ­Bau­ma­te­ri­a­l ­mit ­sehr ­ho­her ­Fes­tig­keit\nun­d lan­ger Le­bens­dau­e­r.  \n­Nach­tei­le: ­ho­hes ­Ge­wicht, Rost­an­fäl­lig­keit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 5,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­der ­Be­griff "­Ka­te­go­rie" im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ­der ­Ka­te­go­rie leg­t ­der Her­stel­ler­ ­fest, in wel­chem Fahr­ge­biet, ­bis ­zu\nwel­cher Wind­s­tär­ke un­d ­bis ­zu wel­cher ­cha­rak­te­ris­ti­schen Wel­len­hö­he das\nFahr­zeug ­si­cher ­be­trie­ben wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 6,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wel­che ­Ka­te­go­ri­en ­kön­nen im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für\n­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge ­ver­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. A Hoch­see,\n  2. B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern,\n  3. C ­Küs­ten­na­he ­Ge­wäs­ser,\n  4. D ­Ge­schütz­te ­Ge­wäs­ser.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 7,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­be­deu­tet ­die im ­Zu­sam­men­hang ­mit ­dem ­CE­-­Zei­chen­ ­für ­Was­ser­sport­fahr­zeu­ge\nan­ge­ge­be­ne ­Ka­te­go­rie "B Au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern"?\n\n',
    answer:
      'Das Fahr­zeug ist ­aus­ge­leg­t ­für Fahr­ten­ au­ßer­halb von ­Küs­ten­ge­wäs­sern, in ­de­nen\nWind­s­tär­ken ­bis ein­schließ­lich 8 Bft un­d ­si­gni­fi­kan­te Wel­len­hö­hen­ ­bis\nein­schließ­lich 4 m ­auf­tre­ten ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 8,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­den Auf­bau ei­ner Rad­steu­e­rung ­mit ­Seil­zü­gen.\n\n',
    answer:
      'Das Ra­d dreht ein ­Zahn­ra­d, ­über­ das ei­ne Ket­te in ­der ­Steu­er­säu­le nach un­ten\n­ver­läuft. ­Die Ket­te ist ­mit ­den ­Steu­er­sei­len ­ver­bun­den, wel­che ­über­\nUm­len­k­rol­len­ ­zum Ru­der­qua­dran­ten­ ­füh­ren.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 9,
    label: '',
    question:
      'Wie ­nennt ­man ­die ­Tei­le ­des "­ste­hen­den ­Gu­tes" ­die ­den ­Mast nach vor­n, ach­tem\nun­d ­seit­lich ­ver­an­kern?\n\n',
    answer: 'Sta­gen un­d Wan­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 10,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. Wo­zu ­die­nen ­Back­s­ta­gen?\n  2. ­Bei wel­chen Ta­ke­lun­gen wer­den ­sie vor­ al­lem ­ge­fah­ren­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Zum ­zu­sätz­li­chen Abs­ta­gen ­des ­Mas­tes nach ach­tern.\n  2. ­Bei 7/8­-­Ta­ke­lung un­d an­de­ren ­nicht topp­ge­ta­kel­ten­ Yach­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 11,
    label: '',
    question: 'Was ist das "lau­fen­den ­Gut"?\n\n',
    answer:
      'Tau­werk, das ­zum ­Set­zen, ­Ber­gen o­der ­Be­die­nen ­der ­Se­gel o­der an­de­rer ­Tei­le ­der\nTa­ke­la­ge ­dient.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 12,
    label: 'Bg.5',
    question: 'Was ­ge­hör­t ­zur re­gel­mä­ßi­gen Pfle­ge ­der ­Se­gel?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Nas­se ­Se­gel ­trock­nen,\n  2. ­Se­gel vor­ ­Son­nen­licht ­schüt­zen,\n  3. ­Sa­lz­was­ser­res­te ab­spü­len un­d\n  4. ­Be­schä­di­gun­gen um­ge­hen­d ­be­sei­ti­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 13,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'War­um ­soll­ten Vor­se­gel ­für schwe­res Wet­ter im Un­ter­liek hoch­ ­ge­schnit­ten ­sein?\n\n',
    answer:
      'Da­mit ­über­kom­men­de ­Se­en ­nicht ins ­Se­gel ­schla­gen­ un­d ­so ­Rig­g un­d ­Se­gel\n­be­las­ten­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 14,
    label: 'Bg.15',
    question: 'Was ist ein Try­se­gel un­d wie wird es ­ge­fah­ren­?\n\n',
    answer:
      'Ein Schwer­wet­ter­se­gel, das an­stel­le ­des ­Groß­se­gels ­mit lo­sem Un­ter­liek\n­ge­fah­ren­ wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 15,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'War­um ­soll ­man das ­Schla­gen­ ei­nes ­Se­gels ­ver­mei­den, vor­ al­lem ­bei ­stär­ke­rem\nWin­d?\n\n',
    answer: 'Um­ ­Be­schä­di­gun­gen ­zu ­ver­mei­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 16,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­die­nen ­Se­gel­lat­ten?\n\n',
    answer:
      'Zur Pro­fi­lie­rung ­des ­Se­gels, da­mit das Ach­ter­liek ­nicht ein­klapp­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 17,
    label: 'Bg.7',
    question: 'Wo­zu ­dient ein "­Cun­ning­ham­-­Stropp"?\n\n',
    answer:
      'Zur Re­gu­lie­rung ­der Vor­liek­span­nung ­des ­Groß­se­gels, um es ­so ­zu trim­men.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 18,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che ­Se­gel ­soll­te ei­ne ­Se­ge­l­yacht in ­der ­Küs­ten­fahr­t ­min­des­tens an ­Bord\nha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Reff­ba­res ­Groß­se­gel,\n  2. reff­ba­re Roll­fock o­der Vor­se­gel ­ver­schie­de­ner ­Grö­ßen,\n  3. ­Sturm­fock. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 19,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne Vor­se­gel­-­Rollref­fe­in­rich­tung?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ih­r wird das Vor­se­gel um das Vors­tag ­ge­roll­t un­d ­kann ­so ­stu­fen­los\n­ver­klei­ner­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 20,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne ­Groß­se­gel­-­Rollref­fe­in­rich­tung?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ih­r wird das ­Groß­se­gel ent­we­der im ­Mast o­der im ­Baum auf­ge­roll­t un­d ­kann\n­stu­fen­los ­ver­klei­ner­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 21,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo­zu ­dient ­der Lenz­kor­b am An­saug­stut­zen ei­ner Lenz­pum­pe un­d wie er­hal­ten ­Sie\n­sei­ne ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit?\n\n',
    answer:
      'Der Lenz­kor­b ­ver­hin­der­t ­Ver­un­rei­ni­gun­gen un­d ­Ver­stop­fun­gen ­der Lenz­pum­pe. Er\nmuss re­gel­mä­ßig ­über­prüft un­d ­ge­rei­nig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 22,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che Lenz­vor­rich­tun­gen un­d ­-­mög­lich­kei­ten ­soll­ten auf je­der ­see­ge­hen­den\nYacht vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Zwei von­ein­an­der u­n­ab­hän­gi­ge ­Bil­gen­pum­pen­, von ­de­nen ei­ne ­über­ ­Deck un­d ei­ne\nun­ter ­Deck ­be­dien­ba­r ist, ­so­wie 2 Püt­zen ­mit Lei­nen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 23,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­mehr als ei­nen An­ker an ­Bord ha­ben­, mög­lichst\nun­ter­schied­li­cher Ar­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Als Er­satz ­bei ­Ver­lust,\n  2. ­zum ­Ver­wa­r­pen o­der ­Ver­kat­ten,\n  3. um un­ter­schied­li­che An­ker­grün­de ­be­rück­sich­ti­gen ­zu ­kön­nen,\n  4. um ­bei schwe­rem Wet­ter o­der in Ti­den­ge­wäs­sern vor­ 2 An­kern ­lie­gen ­zu ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 24,
    label: '',
    question:
      'Wie vie­le ­Fen­der un­d ­Fest­ma­cher­lei­nen­ ­soll­ten ­Sie ­min­des­tens an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer: '4 ­Fest­ma­cher­lei­nen­ un­d 4 ­Fen­der.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 25,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­soll­te auf je­der Yacht au­ßer ­Fest­ma­cher­lei­nen­, Fal­len un­d ­Scho­ten an\nTau­werk vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Re­ser­ve­tau­werk, Wurf­lei­ne, Schlepp­tros­se un­d An­ker­lei­ne.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 26,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Für wel­che un­ter­schied­li­chen Re­pa­ra­tur­be­rei­che ­soll­ten ­Sie Er­satz­tei­le un­d\nWerk­zeug an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Se­gel­re­pa­ra­tu­ren,\n  2. Re­pa­ra­tu­ren an Rumpf un­d ­Rig­g,\n  3. ­Mo­tor­re­pa­ra­tu­ren,\n  4. ­Elek­tro­re­pa­ra­tu­ren un­d\n  5. Re­pa­ra­tu­ren an Schlauch­lei­tun­gen. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 27,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­ches Werk­zeug ­soll­ten ­Sie ­zur ­Se­gel­re­pa­ra­tur an ­Bord ha­ben­?\n\n',
    answer:
      'Se­gel­hand­schuh, ­Se­gel­na­deln, ­Se­gel­garn, Wachs, Zan­ge un­d ­selbst­kle­ben­des\n­Se­gel­tuch.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 28,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Ih­r ­Mast ist ­ge­bro­chen, ei­ne ­Ber­gung ist ­nicht mög­lich. Wel­che Werk­zeu­ge\n­be­nö­ti­gen ­Sie, um ­die Ta­ke­la­ge ­zu ­kap­pen?\n\n',
    answer:
      'Bol­zen­schnei­der, ­Me­tall­sä­ge ­mit Er­satz­blät­tern, Schrau­ben­sch­lüs­sel un­d\n­ver­schie­de­ne Zan­gen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 29,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wel­ches Klein­ma­te­ri­a­l un­d Klein­werk­zeug muss an ­Bord je­der­zeit ­greif­ba­r ­sein?\n\n',
    answer:
      'Zei­sin­ge, ­Bänd­sel­werk, Ta­pe, Re­ser­ve­schä­kel, Schä­kel­öff­ner, ­Bord­mes­ser un­d\n­Kom­bi­zan­ge.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 30,
    label: '',
    question:
      'Wo­mit muss ins­be­son­de­re ei­ne Yacht ­mit Rad­steu­e­rung ­zu­sätz­lich ­aus­ge­rüs­tet\n­sein, un­d war­um ­soll­ten al­le ­Mitseg­ler ­mit ­die­ser Ein­rich­tung ­ver­traut ­sein?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ei­ner Not­pin­ne. ­Sie muss gg­f. in ­kür­zes­ter ­Zeit ein­satz­be­reit ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 31,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Wo ­fin­den ­Sie amt­li­che ­In­for­ma­ti­o­nen­ ­über­ ­die Aus­rüs­tung un­d ­Si­cher­heit von\nS­port­boo­ten, ­die auch ­bei ­der ­Be­ur­tei­lung von S­port­boot­un­fäl­len her­an­ge­zo­gen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. "­Si­cher­heit im ­See­-­ un­d ­Küs­ten­be­reich, ­Sorg­falts­re­geln ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom BS­H,\n  2. "­Si­cher­heit auf ­dem ­Was­ser, Leit­fa­den ­für ­Was­ser­sport­ler", her­aus­ge­ge­ben vom ­Bun­des­mi­nis­te­ri­um ­für ­Ver­kehr, ­Bau un­d ­Stadt­ent­wick­lung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 32,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen auf Yach­ten ­zu­sätz­lich ­zu ­elek­trisch o­der ­mo­tor­ge­trie­be­nen­\nLenz­pum­pen­ auch Hand­lenz­pum­pen­ vor­han­den ­sein?\n\n',
    answer:
      'Weil ­sie auch ­bei Strom­-­ o­der ­Mo­to­r­aus­fall ­be­tä­tig­t wer­den ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 33,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'War­um ist F­lüs­sig­gas (Pro­pan, ­Bu­tan) an ­Bord ei­ner Yacht ­be­son­der­s ­ge­fähr­lich?\n\n',
    answer:
      'Es ist schwe­rer als Luft, ­sink­t nach un­ten un­d ­bil­det ­mit Luft ein ­ex­plo­si­ve­s\n­Ge­misch; es ­kann ­sich im ­Schiff­s­in­ne­ren (z.B. in ­der ­Bil­ge) ­sam­meln.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 34,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Wel­che 4 ­Be­dienele­men­te ­be­sitz­t ein ­mit Hand­pum­pe ­be­trie­be­nes ­Bord­-­W­C auf\nei­ner Yacht?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til un­d ­Spül­was­ser­schlauch (­See­was­ser).\n  2. Hand­pum­pe ­für Toi­let­ten­spü­lung.\n  3. He­bel ­zur Un­ter­bre­chung ­der ­See­was­ser­zu­fuhr (Hand­pum­pe ­dient dann nur noch ­zum Ab­pum­pen­)\n  4. ­Ab­was­ser­schlauch (via ­Fä­ka­li­en­tank) ­zum ­See­ven­til.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 35,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie in 5 ­Schrit­ten ­die ­Be­die­nung ei­nes ­Bord­-­W­C auf ei­ner Yacht.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­See­ven­til ­für ­See­was­ser­spü­lung ­öff­nen,\n  2. Hand­pum­pe ­be­tä­ti­gen, ­so­dass das ­Be­cken ­ge­spül­t wird un­d ­gleich­zei­tig ­die ­Fä­ka­li­en ­ab­flie­ßen ­-­ ­aus­gie­big ­spü­len,\n  3. ­See­was­ser­zu­fuhr un­ter­bre­chen­ (He­bel um­le­gen),\n  4. ­Be­cken ­mit Hand­pum­pe leer ­pum­pen­,\n  5. ­See­ven­til ­für ­Zu­-­ un­d ­Ab­fluss schlie­ßen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 36,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter ­der "­Sta­bi­li­tät" ei­nes ­Schif­fes?\n\n',
    answer:
      'Un­ter ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes ­ver­steht ­man ­sei­ne Ei­gen­schaft, in auf­rech­ter\nLa­ge ­zu schwim­men un­d ­sich aus ei­ner ­Krän­gung wie­der­ auf­zu­rich­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 37,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wo­von häng­t ­die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes in ru­hi­gem ­Was­ser ab? ­Nen­nen ­Sie\n­Bei­spie­le ­für ­äu­ße­re ­Mo­men­te, wel­che ­die ­Sta­bi­li­tät ­be­an­spru­chen!\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät ei­nes ­Schif­fes häng­t ab von\n\n  1. ­sei­ner ­Geo­me­trie (­For­m),\n  2. ­der ­Ge­wichts­ver­tei­lung im ­Schiff (Aus­rüs­tung, ­Cre­w, ­Bal­last).\n\n­Bei­spie­le ­für ei­ne ­Be­an­spru­chung ­der ­Sta­bi­li­tät ­sin­d ­krän­gen­de ­Mo­men­te ­durch­\n­Sei­ten­win­d, Tros­sen­zug o­der Dreh­kreis­fahr­t ­bei schnel­len ­Mo­to­ryach­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 38,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wo­von häng­t ei­ne in ru­hi­gem ­Was­ser vor­han­de­ne ­Sta­bi­li­tät ­zu­sätz­lich in\nschwe­rem Wet­ter ab?\n\n',
    answer:
      'Die ­Sta­bi­li­tät in schwe­rem Wet­ter häng­t ­zu­sätz­lich von Win­d un­d ­See­gang,\n­be­son­der­s von ­bre­chen­den Wel­len­ ab.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 39,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Was ­ver­steht ­man un­ter\n\n  1. ­Form­schwer­punk­t?\n  2. ­Mas­sen­schwer­punk­t (­Ge­wichts­schwer­punk­t)? \n\nWel­che ­Kräf­te wir­ken in ­den ­bei­den ­Punk­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Im ­Form­schwer­punk­t F ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des vom ­Schiff ­ver­dräng­ten ­Was­ser­s ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In F wirk­t ­die ­Auf­triebs­kraft ­senk­recht ­zur ­Was­ser­o­ber­flä­che nach o­ben.\n  2. Im ­Mas­sen­schwer­punk­t G ­kann ­man ­sich ­die ­Mas­se ­des ­Schif­fes ein­schließ­lich Aus­rüs­tung un­d ­Be­sat­zung ­ver­ei­nig­t ­den­ken. In G wirk­t ­die ­Ge­wichts­kraft ­senk­recht ­zur ­Was­ser­o­ber­flä­che nach un­ten. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 40,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Was ­ge­schieht ­bei ei­ner ­Nei­gung ­des ­Schif­fes, z.B. ­durch­ ­seit­li­chen Wind­druck,\n­so­lan­ge ­sich ­die La­ge ­des ­Mas­sen­schwer­punk­tes (­Ge­wichts­schwer­punk­tes) ­nicht\n­ver­än­der­t? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Der ­Form­schwer­punk­t F wan­der­t ­zur ­ge­neig­ten ­Sei­te aus, weil ­dor­t ein ­grö­ße­rer\n­Teil ­des ­Boots­kör­per­s un­ter ­Was­ser ­ge­lang­t. ­Die Wir­kli­nie ­der ­Auf­triebs­kraft\n­be­komm­t da­durch­ ei­nen ­seit­li­chen Ab­stan­d ­zur Wir­kli­nie ­der ­Ge­wichts­kraft. Es\nent­steht ein ­Kräf­te­paa­r, ­der ­seit­li­che Ab­stan­d ­zwi­schen ­den Wir­kli­ni­en­ ist ­der\nHe­bel­ar­m. Es ent­steht ein auf­rich­ten­des ­Mo­ment, wel­ches ­gleich ­dem ­Pro­duk­t aus\n­Ge­wichts­kraft un­d He­be­l­ar­m ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 41,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­mit Hil­fe ei­nes ­Vek­tor­par­al­le­lo­gramms aus "­wah­rem Win­d (w­W)",\n"Fahrt­win­d (F­w)" un­d "­schein­ba­rem Win­d (s­W)", war­um ­beim Ein­fal­len ei­ner Bö\n(Wind­zu­nah­me) ­der "­schein­ba­re Win­d" raum­t.  \nWel­cher Vor­teil er­gib­t ­sich dar­aus ­beim ­Kreu­zen? (­Zeich­nung!)\n\n',
    answer: '\n\n![g4033a](../i­ma­ge­s/g4033a.­gif)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 42,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Auf­ Am­wind­kur­s muss­ten ­Sie ref­fen. Ein ent­ge­gen­kom­men­des ­Boot ­glei­cher ­Grö­ße\n­se­gel­t un­gerefft. Wie ­er­klä­ren ­Sie ­sich das?\n\n',
    answer:
      'Der "­schein­ba­re Win­d" ist un­ter­schied­lich ­stark. Er ist auf Am­wind­kur­sen\n­stär­ker un­d auf Raum­schot­-­ o­der Vor­wind­kur­sen schwä­cher als ­der "­wah­re Win­d".\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 43,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'War­um wird ­die ­Ver­set­zung ­durch­ ­den Win­d ei­ner Yacht ­mit ­zu­neh­men­der ­Krän­gung\n­grö­ße­r?\n\n',
    answer:
      'Der La­te­ral­plan wird klei­ner, da­durch­ ­ver­rin­ger­t ­sich ­der ­seit­li­che ­Wi­der­stan­d\n­des ­Schif­fes im ­Was­ser.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 44,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­chen Ein­fluss hat ­zu­neh­men­de ­Krän­gung auf ­den Trim­m ei­nes ­Se­gel­boo­tes?\n(­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      'Die Luv­gie­rig­keit ­nimm­t ­zu, weil ­der ­Se­gel­druck­punk­t nach Lee ­aus­wan­der­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 45,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Sie ­se­geln am Win­d, ­Krän­gung un­d Ru­der­druck ­neh­men ­stark ­zu.\n\n  1. Wie ­be­zeich­net ­man das ­Ver­hal­ten ­des ­Boo­tes?\n  2. ­Mit wel­chen ­Mit­teln ­kön­nen ­Sie ­die ­Krän­gung un­d ­den Ru­der­druck ­ver­min­dern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Luv­gie­rig­keit.\n  2. Tra­vel­ler nach Lee ­set­zen un­d/o­der ­Groß­schot (et­was) ­fie­ren, ­Groß­se­gel ref­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 46,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­che ­Funk­ti­o­n hat ein Un­ter­liek­stre­cke­r un­d wie ­kann ­mit ­dem\nUn­ter­liek­stre­cke­r ­der Trim­m ­des ­Groß­se­gels ­be­ein­fluss­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Er re­gu­lier­t ­die ­Span­nung ­des Un­ter­lieks. Je nach ­Zug­kraft wird ­der un­te­re\n­Teil ­des ­Groß­se­gels fla­cher o­der ­bau­chi­ger.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 47,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Das Vor­liek ­der ­Fock wirft Fal­ten­. Wel­ches ist ­die häu­figs­te ­Ur­sa­che?\n\n',
    answer: 'Das Fall ist ­nicht ­ge­nü­gen­d ­durch­ge­setz­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 48,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Das Un­ter­liek Ih­res Vor­se­gels kill­t. ­Was ist ­die ­Ur­sa­che?\n\n',
    answer: 'Der Ho­le­punk­t ­der ­Schot ­lieg­t ­zu weit vor­ne.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 49,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Das Ach­ter­liek Ih­res Vor­se­gels kill­t. ­Was ist ­die ­Ur­sa­che?\n\n',
    answer: 'Der Ho­le­punk­t ­der ­Schot ­lieg­t ­zu weit ach­tern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 50,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­die­nen Wind­fä­den am ­Se­gel?\n\n',
    answer:
      'Sie ­ma­chen ­den Strö­mungs­ver­lauf am ­Se­gel ­sicht­ba­r, um das ­Se­gel ­op­ti­ma­l\ntrim­men ­zu ­kön­nen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 51,
    label: 'Bg.2',
    question:
      '\n  1. Wann ­soll­te ein ­Groß­se­gel flach ­ge­trimm­t ­sein?\n  2. Wie ­kann ein ­Groß­se­gel flach ­ge­trimm­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei ­Stark­win­d.\n  2. ­Dichtho­len von Un­ter­liek­-­ un­d Vor­liek­stre­cke­r, ­Dichtho­len ­der ­Groß­schot, ­Durch­set­zen ­des ­Groß­falls, ­Span­nung ­des Achters­tags er­hö­hen­, Tra­vel­ler nach Lee. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 52,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Mit­ wel­chen 6 ­Tei­len ­des lau­fen­den un­d ­ste­hen­den ­Guts ­kön­nen ­Sie ein ­Groß­se­gel\ntrim­men?\n\n',
    answer:
      'Groß­schot, Tra­vel­ler, Un­ter­lieck­stre­cke­r, ­Cun­ning­ham­stre­cke­r, ­Groß­fall,\nAch­ter­liek.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 53,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wo­zu ­die­nen "Op­fer­an­oden­" un­d wann ­soll­ten ­sie ­aus­ge­wech­sel­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Sie ­die­nen ­dem ­Schutz ­ge­gen Schä­den ­durch­ ­Elek­tro­ly­se. ­Ver­brauch­te ­An­oden­\n­müs­sen nach ei­ner ­Sai­son er­setz­t wer­den, ­nicht er­st, wenn ­sie ­ver­braucht ­sin­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 54,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie ­schütz­t ­man auf ­Kunst­stoffyach­ten ­den Pro­pel­ler ­ge­gen ­Elek­tro­ly­se?\n\n',
    answer: 'Durch­ ei­ne ­Zin­k­an­ode auf ­der Pro­pel­ler­wel­le.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 55,
    label: 'Bg.1,Bg.8',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­sin­d vor­ un­d ­beim Tan­ken von ­Die­sel ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ab­stel­len­,\n  2. of­fe­nes ­Feu­er ­lö­schen (Rau­chen ein­stel­len­),\n  3. ­Maß­nah­men ­ge­gen ­Über­lau­fen tref­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 56,
    label: '',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­beim Tan­ken Um­welt­ver­schmut­zun­gen­ ­ver­mei­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Tan­k­öff­nung ­mit Öl­bin­de­tü­chern um­le­gen,\n  2. mög­lichst an Zapf­säu­len­ ­mit Zapf­hahn tan­ken,\n  3. ­beim Tan­ken aus ­Ka­nis­tern ­gro­ßen Trich­ter ­mit Schlauch ­be­nut­zen­,\n  4. Nach­fül­len aus ­Ka­nis­tern ­bei Win­d un­d ­be­weg­ter ­See mög­lichst ­ver­mei­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 57,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Wo­zu ­dient das Wen­de­ge­trie­be ei­nes ­Mo­tor­s?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Zum Ein­-­ un­d Aus­kup­peln ­des Pro­pel­ler­s,\n  2. ­zum Um­steu­ern ­des Pro­pel­ler­s auf Rü­ck­wärts­fahr­t,\n  3. ­zur Dreh­zahl­un­ter­set­zung,\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 58,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­sin­d vor­ ­dem ­An­las­sen ei­nes ein­ge­bau­ten ­Mo­tor­s ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Haupt­strom­schal­ter ein­schal­ten,\n  2. ­Kraft­stoff­-­ un­d ­Kühl­was­ser­ven­ti­le ­öff­nen,\n  3. ­Ge­trie­be auf "­neu­tra­l" ­stel­len­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 59,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Was ­soll­te nach ­dem ­An­las­sen ­der ­Ma­schi­ne ­kon­trol­lier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kühl­was­ser­durch­lauf,\n  2. Öl­druck­-­ un­d La­de­kon­trol­le,\n  3. ­Mo­to­ren­ge­räu­sche un­d\n  4. Aus­puff­ga­se.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 60,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ­kön­nen ers­te ­Stö­rungs­an­zei­chen­ im ­Mo­tor­be­trie­b ­sein?\n\n',
    answer:
      'Un­ge­wöhn­li­che un­d frem­de ­Mo­to­ren­ge­räu­sche, Vi­bra­ti­o­nen­, ­Ver­fär­bung ­der ­Ab­gas­e,\nAuf­leuch­ten­ ­der La­de­kon­trol­le b­zw. Öl­druck­kon­trol­le un­d ­die ent­spre­chen­den\nakus­ti­schen War­nun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 61,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ei­nen ­Die­sel­mo­tor ab­stel­len­, wenn ­die vor­ge­se­he­ne\nAb­stell­vor­rich­tung ­de­fek­t ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Kraft­stoff­zu­fuhr un­ter­bre­chen­.\n  2. ­Ver­schlie­ßen ­des Luft­an­saug­roh­res / ­der Luft­an­saug­roh­re. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 62,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Der ­Die­sel­mo­tor Ih­res ­Boo­tes ­star­tet ­nicht. Wel­che ­Feh­ler, ­die ­Sie ­sel­ber\n­über­prü­fen ­kön­nen, ­könn­ten ­die ­Ur­sa­che ­sein?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­An­las­ser­dreh­zahl ­zu ­ge­ring (­Bat­te­rie ­zu schwach),\n  2. k­ein ­Kraft­stoff im Tank,\n  3. Luft in ­der ­Kraft­stoff­lei­tung,\n  4. fal­sche ­Be­die­nung ­der ­Kalt­start­hil­fe (e­ven­tu­ell Vorg­lü­hen ­zu ­kurz­),\n  5. ­An­las­ser ­de­fek­t. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 63,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Der ­Mo­tor Ih­res ­Boo­tes bleib­t ­beim Ein­kup­peln ­ste­hen. ­Nen­nen ­Sie mög­li­che\n­Ur­sa­chen.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Pro­pel­ler­wel­le ­durch­ Tau­werk o. Ä. blo­ckier­t,\n  2. Schwer­lauf ­des ­Ge­trie­bes­ ­we­gen ­de­fek­ter ­Zahn­rä­der, La­ger­scha­den, ­di­ckem Öl o­der\n  3. ­ver­bo­ge­ne Pro­pel­ler­wel­le.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 64,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wäh­ren­d ­Sie un­ter ­Ma­schi­ne lau­fen, ­steig­t plötz­lich ­die ­Kühl­was­ser­tem­pe­ra­tur\n­stark an. Ih­re Yacht ist ­mit ei­nem ­Saildri­ve­-­An­trie­b ­aus­ge­stat­tet.\n\n  1. Wel­che ­ty­pi­sche ­Ur­sa­che hat ­der Tem­pe­ra­tur­an­stieg, wenn ei­ne ­tech­ni­sche ­Stö­rung un­wahr­schein­lich ist?\n  2. Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Stö­rung ein­fach ­be­he­ben?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Fremd­kör­per (­Fo­li­en­stü­cke, ­Plas­tik­tü­ten, ­Pflan­zen­t­ei­le o. Ä.) ha­ben­ ­den ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­ver­stopft.\n  2. ­Mehr­mals ­ab­wech­seln­d vor­-­ un­d ­zu­rück­ fah­ren, ­so­dass ­sich ­die Fremd­kör­per vom ­Kühl­was­se­r­ein­lass ­lö­sen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 65,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Pro­pel­ler wer­den auf Yach­ten ­mit Ein­bau­mo­tor ein­ge­setz­t?\n\n',
    answer:
      'Fest­flü­gel­pro­pel­ler, Falt­pro­pel­ler, Dreh­flü­gel­pro­pel­ler un­d ­Ver­stell­pro­pel­ler.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 66,
    label: '',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim Auf­stop­pen un­ter ­Ma­schi­ne ­mit ei­nem Falt­pro­pel­ler\n­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Der Pro­pel­ler ent­fal­tet ­sich evt­l. er­st ­bei re­la­ti­v ­ho­her Dreh­zahl un­d ­der\nWir­kungs­gra­d ist ­ge­rin­ger als ­beim ­Fest­flü­gel­pro­pel­ler.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 67,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Mit­ wel­chen 4 ­An­ga­ben­ wer­den Pro­pel­ler auf Yach­ten ­be­schrie­ben?\n\n',
    answer:
      'An­zahl ­der F­lü­gel, ­Grö­ße ih­rer ­Flä­che, ­Durch­mes­ser un­d ­Stei­gung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 68,
    label: '',
    question:
      'Was ­soll­ten ­Sie ­be­ach­ten, wenn ­Sie ­den klei­nen­ Au­ßen­bor­der ­mit ein­ge­bau­tem\nTank Ih­res ­Bei­boo­tes an ­Bord ­ver­stau­en? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      '\n  1. Tank un­d ­Ver­ga­ser ­müs­sen leer ­sein.\n  2. La­ge­rung an ­Deck o­der in ei­ner ­Backs­kis­te ­mit Au­ßen­ent­lüf­tung, ­nie­mals un­ter ­Deck.\n  3. Rest­ben­zin un­d ent­wei­chen­de ­Ben­zin­ga­se ­bil­den ­mit Luft ein leicht­ent­zünd­li­ches ­Ge­misch.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 69,
    label: '',
    question:
      'Wo­zu ­dient ein ­Was­ser­ab­schei­der in ­der ­Kraft­stoff­lei­tung?\n\n',
    answer:
      'In­ ihm ­sam­mel­t ­sich das ­Kon­dens­was­ser aus ­dem Tank; da­durch­ wer­den\n­Start­schwie­rig­kei­ten ­ver­mie­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 70,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­bei ­sel­te­ner ­Mo­tor­be­nut­zung ­den ein­ge­bau­ten Tank ei­nes\n­Die­sel­mo­tor­s mög­lichst voll ­ge­tank­t hal­ten?\n\n',
    answer:
      'Um­ ­Kon­dens­was­ser­bil­dung ­zu ­ver­rin­gern, ­was ­zu ­Start­schwie­rig­kei­ten ­füh­ren\n­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 71,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wel­che ­Mo­tor­-­Er­satz­tei­le b­zw. Schmier­stof­fe ­soll­ten ­Sie ­min­des­tens an ­Bord\nha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Im­pel­ler ­für ­die ­Was­ser­pum­pe,\n  2. Re­ser­ve­keil­rie­men­,\n  3. ­Mo­to­ren­öl,\n  4. ­Dich­tungs­ma­te­ri­a­l.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 72,
    label: 'Bg.5',
    question:
      '\n  1. ­Was ­be­deu­tet ­die ­An­ga­be ei­ner ­Bat­te­rie­ka­pa­zi­tät "2 x 60 Ah"? (­Be­grün­dung!)\n  2. Wel­che ­Net­to­ka­pa­zi­tät ­steht in ­dem Fall ­zur ­Ver­fü­gung? (­Be­grün­dung!)\n\n',
    answer:
      '\n  1. Es han­del­t ­sich um 2 ­Bat­te­ri­en­ (Ak­kus) ­mit je­weils 60 Am­pe­restun­den­, ins­ge­sam­t al­so 120 Ah ­Nenn­ka­pa­zi­tät.\n  2. ­Dem ent­spricht ei­ne ­Net­to­ka­pa­zi­tät von et­wa 72 Ah, da ein Ak­ku ­kaum ­über­ 80% ­sei­ner ­Nenn­ka­pa­zi­tät ­ge­la­den wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 73,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Ge­ben ­Sie ­die ­be­nö­tig­te Strom­men­ge (in Am­pe­restun­den­) an, um ­bei ei­ner\n12­-­Vol­t­-­An­la­ge zwei ­Ver­brau­cher ­mit je 24 Wat­t 10 ­Stun­den­ ­be­trei­ben ­zu ­kön­nen\n(­mit ­An­ga­be ­der ­Be­rech­nung!)\n\n',
    answer:
      'Be­nö­tig­te Strom­men­ge je ­Ver­brau­cher:  \n24:12 = 2 Am­pe­re ­ma­l An­zahl ­der ­Ver­brau­cher ­ma­l ­Stun­den­ er­gib­t:  \n2 x 2 A x 10 h = 40 Ah.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 74,
    label: '',
    question:
      'Wie muss Tau­werk ­be­schaf­fen­ ­sein, das ­für ­Fest­ma­che­lei­nen­, An­ker­-­ un­d\nSchlepp­tros­sen ­ver­wen­det wird?\n\n',
    answer: 'Es muss ­bruch­fest un­d ­elas­tisch ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 75,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­Fest­ma­che­lei­nen­ ­durch­ Scham­fi­len in K­lü­sen\no­der an ­Kan­ten an ­der Pier ­be­schä­dig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen ­ge­gen ­Ver­rut­schen ­ge­si­cher­ten ­Plas­tik­schlauch, ­der ­über­ ­den\n­Fest­ma­cher an ­der ­Scheu­er­stel­le ­ge­zo­gen wird, hilfs­wei­se ­mit ­Tuch­strei­fen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 76,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie hin­sicht­lich ­der ­Fes­tig­keit ­be­den­ken, wenn ­Sie Lei­nen­\n­zu­sam­menk­no­ten­?\n\n',
    answer:
      'Beim Kno­ten­ ­kön­nen ­Fes­tig­keits­ver­lus­te ­bis ­zu 50% ­auf­tre­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 77,
    label: '',
    question:
      'Wo­durch­ ­kön­nen ­Sie ­ver­hin­dern, dass ­bei Tau­werk aus un­ter­schied­li­chem In­nen­-­\nun­d Au­ßen­ma­te­ri­a­l ­die ­See­le in ­den ­Man­tel ­rutscht?\n\n',
    answer: 'Durch­ ei­nen ­ge­näh­ten Takling.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 78,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wie ­sin­d längs­seits ­lie­gen­de Fahr­zeu­ge ­festz­u­ma­chen?  \n­Er­gän­zen ­Sie ­die Skiz­ze un­d ­be­nen­nen ­Sie ­die Lei­nen­.\n\n![g4078f](../i­ma­ge­s/g4078f.­gif)\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Ach­ter­lei­ne,\n  2. Ach­ter­spring,\n  3. Vor­spring,\n  4. Vor­lei­ne.\n\n![g4078a](../i­ma­ge­s/g4078a.­gif)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 79,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­mit Hil­fe von zwei ­Fen­dern un­d ei­nem ­Fen­der­bret­t Ih­r ­Boot\n­fest­ma­chen, wenn ­die Pier ­mit vor­sprin­gen­den P­fäh­len ­ver­se­hen ist? ­Er­gän­zen\n­Sie ­die Skiz­ze ­mit Lei­nen­.\n\n![g4079f](../i­ma­ge­s/g4079f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4079a](../i­ma­ge­s/g4079a.­gif)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 80,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Was ist an ­Lan­d ­beim Rei­ni­gen ei­nes ­mit An­ti­fou­ling ­be­han­del­ten\nUn­ter­was­ser­schif­fes ­zu ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Um­welt­schutz­be­stim­mun­gen ­be­ach­ten, d. h., das ­Schiff nur auf ei­nem\nent­spre­chen­d ­aus­ge­rüs­te­ten Rei­ni­gungs­platz ab­sprit­zen­ un­d ­Was­ser un­d Schmutz\nauf­fan­gen, al­so ­nicht in ­die ­Ka­na­li­sa­ti­o­n lei­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 81,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Ein ­funk­ti­ons­fä­hi­ge­s ­elek­tri­sches ­Ge­rät ­a­r­bei­tet an ­Bord ­nicht. ­Nen­nen ­Sie\nhäu­fi­ge ­Ur­sa­chen un­d ­was ­kann ­zur ­Be­he­bung ­ge­tan wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Schlech­te ­Kon­tak­te un­d ­Kor­ro­si­on.\n  2. ­Kon­tak­te ­fest ­an­zie­hen, ­kor­ro­dier­te ­Stel­len­ ­mit feins­tem Schleif­pa­pier ­säu­bern, ­Kon­takt­spray­ ­ver­wen­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 82,
    label: '',
    question:
      'War­um ­müs­sen Schä­den im ­Gel­coat un­ver­züg­lich ­be­sei­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      'Das La­mi­nat un­ter ­der ­Gel­coat­schicht ­nimm­t ­sonst ­Was­ser auf un­d wird da­durch­\n­ge­schä­dig­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 83,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Wel­che ­Da­ten ­soll­ten ­min­des­tens an ­Bord ­do­ku­men­tier­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Na­men un­d ­Funk­ti­o­nen­ ­der ­Cre­w­mit­glie­der­,\n  2. ­Be­ginn un­d En­de ei­ner Fahr­t un­d\n  3. in an­ge­mes­se­nen ­Zeit­ab­stän­den: ­Po­si­ti­o­n, ­Kur­s, ­Ge­schwin­dig­keit, Strö­mung, Wet­ter, Luft­druck.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 84,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie vor­ ­dem ­Set­zen ­des ­Groß­se­gels ach­ten? Wel­che ­Ge­fahr ­be­steht\nnach ­dem ­Set­zen ­des ­Groß­se­gels, ­so­lan­ge ­der Win­d von vor­ne ­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Groß­schot un­d ­Baum­nie­der­ho­le­r ­müs­sen aus­rei­chen­d Lo­se ha­ben­.\n  2. Das ­Groß­fall muss frei­ lau­fen un­d da­r­f ­nicht ­ver­törnt ­sein.\n  3. ­Ver­let­zungs­ge­fahr ­durch­ ­schla­gen­den ­Groß­baum.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 85,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was tun ­Sie, wenn Ih­r ­Groß­se­gel un­ter ­der un­ters­ten Lat­ten­ta­sche ein­reißt?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Un­te­re Lat­te ent­fer­nen.\n  2. ­Se­gel ­bis ­über­ ­den Riss ref­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 86,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Be­schrei­ben ­Sie ­die ­Schrit­te ­für ­den Reff­vor­gang ­mit ­dem ­Bin­dereff.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Si­cher­stel­len­, dass ­Dirk an­ge­schla­gen­ o­der ­Baum ­durch­ ­stüt­zen­den ­Baum­nie­der­ho­le­r in ­der Hö­he ­ge­hal­ten wird,\n  2. Fall ­fie­ren un­d ­Se­gel et­was her­un­ter­ho­len.\n  3. ­Se­gel­hals in Reff­ha­ken­ am ­Lüm­mel­be­schlag ein­ha­ken­ un­d ­fest­set­zen,\n  4. Fall wie­der­ ­dichtho­len,\n  5. ­Se­gel­scho­thorn (h­in­te­re Reff­kausch) ­mit Schme­er­reep o­der Reff­lei­ne nach ach­tern auf ­den ­Baum ho­len un­d\n  6. e­ven­tu­ell lo­ses ­Se­gel­tuch auf­tu­chen un­d ­mit Reff­bänd­seln / Reff­lei­ne ein­bin­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 87,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. Wo­zu ­dient ein "­Bul­len­stan­der"?\n  2. Wie wird er ­ge­fah­ren­? \n\n',
    answer:
      '\n  1. Er ­soll das un­ge­woll­te ­Über­kom­men ­des ­Groß­baums ­bei ach­ter­li­chen Win­den ­ver­hin­dern.\n  2. Von ­der ­Baum­nock ­zum Vor­schiff.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 88,
    label: '',
    question:
      'War­um muss ­beim ­Se­geln vor­ ­dem Win­d o­der ­mit rau­men Win­d ­der ­Baum­nie­der­ho­le­r\nent­spre­chen­d ­der Wind­s­tär­ke ­durch­ge­setz­t wer­den?\n\n',
    answer: 'Um­ das ­Stei­gen ­des ­Bau­mes ­zu ­ver­hin­dern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 89,
    label: '',
    question:
      'Wenn ­gleich ­gro­ße ­Boo­te im Päck­chen o­der in ­der ­Box ­zu­sam­men­lie­gen, ­kann es ­zu\n­Be­rüh­run­gen un­d Schä­den in ­der Ta­ke­la­ge ­kom­men. Wie ist das ­zu ­ver­hin­dern?\n\n',
    answer:
      'Boo­te ­ver­setz­t le­gen, da­mit ­Mas­ten ­nicht auf ­glei­cher Hö­he ­sin­d o­der im\n­Wech­sel Heck ­-­ ­Bug ­zur Pier le­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 90,
    label: '',
    question:
      'Wor­auf ist ­beim ­Lie­gen in ei­ner ­Box ­zu ach­ten, wenn Schwell in ­den Ha­fen\n­läuft?\n\n',
    answer:
      'Dass ­be­nach­bar­te ­Boo­te ­mit ih­ren ­Mas­ten ­ver­setz­t ­lie­gen un­d ­nicht\n­ge­gen­ein­an­der ­schla­gen­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 91,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Sie ­sin­d ­mit ih­rer ­Se­ge­l­yacht auf ­See. ­Was ­ver­an­las­sen ­Sie ­bei ei­nem\n­Ge­wit­ter­auf­zug?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Vor­se­gel recht­zei­tig ­ver­klei­nern,\n  2. ­Groß­se­gel ­kla­r ­zum Ref­fen o­der ­Ber­gen,\n  3. Schlecht­wet­ter­klei­dung, ­Si­cher­heits­gur­te un­d Ret­tungs­wes­ten ­an­le­gen,\n  4. ­Po­si­ti­o­n in ­Kar­te ein­tra­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 92,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Sie ­über­neh­men in ei­nem Ha­fen ei­ne Ih­nen un­be­kann­te Yacht.  \nWie ­ma­chen ­Sie ­sich ­zu Rei­se­be­ginn ­mit ­den ­Se­ge­lei­gen­schaf­ten ­ver­traut?\n\n',
    answer:
      'Ich fah­re ­di­ver­se ­Ma­nö­ver­ ­-­ Wen­de, Hal­se, Q­-­Wen­de, ­ver­schie­de­ne\nRet­tungs­ma­nö­ver­ ­-­ ­mit un­ter­schied­li­cher ­Ge­schwin­dig­keit un­d ­Be­se­ge­lung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 93,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich nach ei­nem ­Mast­bruch, ­was ­müs­sen ­Sie ­ver­an­las­sen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Nach Mög­lich­keit ­den ­Mast an ­Bord ­neh­men un­d ­si­chern.\n  2. Falls ­nicht mög­lich, ­Mast un­d Wan­ten ­kap­pen, um Rumpf­schä­den ­zu ­ver­mei­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 94,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Von wel­chen Fak­to­ren ist ­die Län­ge ei­nes ­Na­he­zu­-­Auf­schie­ßer­s ­zu ei­ner im\n­Was­ser ­trei­ben­den ­Per­son ­ab­hän­gig?\n\n',
    answer:
      'Ge­schwin­dig­keit, Win­d, ­See­gang, Strö­mung un­d ­For­m un­d ­Ge­wicht ­des ­Boo­tes.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 95,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ne ­Box ein­lau­fen. Wie ­be­rei­ten ­Sie ­die Ach­ter­lei­nen­ vor­ un­d\n­ma­chen ­sie ­fest?\n\n',
    answer:
      'Ach­ter­lei­nen­ ­mit Au­ge ­ver­se­hen (z.B. Pals­tek), mög­lichst früh ­über­ ­die P­fäh­le\nle­gen, ­bei ­seit­li­chem Win­d ­zu­er­st ­über­ ­den Luv­pfahl.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 96,
    label: '',
    question:
      'Wel­che Vor­be­rei­tung ha­ben­ ­Sie ­für ein ­An­le­ge­ma­nö­ver­ ­zu tref­fen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Cre­w ­für ­Ma­nö­ver­ ein­tei­len.\n  2. Lei­nen­ un­d ­Fen­der ­be­reit­le­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 97,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­chen ­Nach­teil hat ein "­Saildri­ve­-­An­trie­b" ins­be­son­de­re ­bei Ha­fen­ma­nö­ver­n?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den ­gro­ßen Ab­stan­d ­zwi­schen Pro­pel­ler un­d Ru­der wird ­die­ses ­nicht ­di­rek­t\nan­ge­ström­t. Das ­kann ­die ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit ­beim ­An­fah­ren et­was\n­ver­schlech­tern.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 98,
    label: 'Bg.13',
    question: 'Was ist ein ­Bugstrahl­ru­der un­d wo­zu ­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ei­ne im ­Bug ei­ner Yacht ­be­find­li­che ­Röh­re ­mit ei­nem Pro­pel­ler, ­mit ­dem ein\nQuer­schub un­d da­mit ein Dre­hen ­des ­Bu­ge­s ­bei ­ge­rin­gen Vor­aus­ge­schwin­dig­kei­ten\ner­reicht wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 99,
    label: '',
    question:
      'Bei wel­chen ­Ma­nö­ver­n ­kön­nen ­Sie ein ­Bugstrahl­ru­der ­sinn­voll ein­set­zen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Beim An­-­ un­d Ab­le­gen.\n  2. ­Beim Dre­hen auf en­gem Raum.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 100,
    label: 'Bg.7',
    question:
      'Sie ­lie­gen längs­seits ­mit ­der ­Steu­er­bord­sei­te an ei­ner Pier. ­Be­schrei­ben ­Sie\nein Ab­le­ge­ma­nö­ver­ un­ter ­gleich­zei­ti­gem Ein­satz von ­Bugstrahl­ru­der un­d\n­Ma­schi­ne.\n\n',
    answer:
      '\n  1. He­bel ­für ­Bugstrahl­ru­der nach ­Back­bord le­gen, ­so dass ­der ­Bug von ­der Pier ­weg­ge­drück­t wird (nach ­Back­bord schwenk­t) un­d ­gleich­zei­tig\n  2. Ru­der­la­ge ­deut­lich nach ­Steu­er­bord un­d lang­sa­me Fahr­t vor­aus, ­so dass das Heck nach ­Back­bord aus schwenk­t. ­So wird das ­Schiff fast par­al­lel von ­der Pier ­ab­ge­drück­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 101,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie im frei­en ­See­raum auf ei­ner ­Se­ge­l­yacht ei­nen ­Stur­m ­ab­wet­tern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­durch­ ­Bei­lie­gen; Len­zen vor­ Topp un­d Ta­kel, da­bei Lei­nen­ ach­ter­aus schlep­pen; ­Lie­gen vor­ ­Trei­b­an­ker, o­der\n  2. un­ter ­Sturm­be­se­ge­lung ak­ti­v ­se­geln­d un­d nach Mög­lich­keit ­bre­chen­de ­Se­en aussteu­ern­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 102,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'War­um ­kann das ­An­lau­fen ei­nes Ha­fens ­bei auf­lan­di­gem ­Stark­win­d b­zw. schwe­rem\nWet­ter ­ge­fähr­lich wer­den?\n\n',
    answer:
      'Ge­fahr ­durch­ ­Grund­seen b­zw. ­Kreuz­se­en. Mög­lich­keit von Quer­strom.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 103,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'War­um ­kann ei­ne Lee­küs­te ­bei schwe­rem Wet­ter ei­ner ­Se­ge­l­yacht ­ge­fähr­lich\nwer­den?\n\n',
    answer:
      'Wenn ­die Yacht ­sich ­nicht frei­kreu­zen ­kann, droht Stran­dung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 104,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Mit­ wel­chem ­Ma­nö­ver­ ­kön­nen ­Sie ­bei ­Stark­win­d das Hal­sen ­ver­mei­den? ­Be­schrei­ben\n­Sie das ­Ma­nö­ver­ un­d ­ver­voll­stän­di­gen ­Sie ­die Skiz­ze ­durch­ Ein­zeich­nen ­der\n­Kurs­li­nie.\n\n![g4104f](../i­ma­ge­s/g4104f.­gif)\n\n',
    answer: '\n\n![g4104a](../i­ma­ge­s/g4104a.­gif)\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 105,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was er­reicht ­man ­mit ­dem ­Aus­brin­gen ei­nes ­Trei­b­an­ker­s ­bei schwe­rer ­See?\n\n',
    answer:
      'Man häl­t ­bei rich­ti­ger Lei­nen­län­ge ­den ­Bug im Win­d un­d ­ver­rin­ger­t ­die\nDrift­ge­schwin­dig­keit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 106,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ach­ten, wenn ­Sie in Ti­de­ge­wäs­sern längs­seits ei­ner Pier\n­fest­ge­macht ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Die ­Was­ser­tie­fe muss auch ­bei ­Nied­rig­was­ser aus­rei­chen­ o­der ­si­che­res Auf­set­zen ­ge­währ­leis­tet ­sein.\n  2. ­Die Lei­nen­ ­müs­sen ­für ­den Ti­den­stieg o­der ­-­fall aus­rei­chen­d lang ­sein. ­Bei ­grö­ße­rem Ti­den­hub da­r­f das Fahr­zeug k­ei­nes­falls un­be­auf­sich­tig­t blei­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 107,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Sie ­kreu­zen ­bei ­fri­schem Win­d un­d ­mit­lau­fen­dem Strom (Win­d ­ge­gen Strom) nach\nLu­v auf.  \nWel­che ­Aus­wir­kun­gen hat ­der Strom auf ­den ­See­gang?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ­den Strom ent­steht ei­ne ­kur­z­e, s­tei­le un­d ­kab­be­li­ge ­See.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 108,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Wie wirk­t ­sich ­mit­lau­fen­der Strom auf ­die Fahr­t ei­nes Fahr­zeugs un­d ­die\nLo­g­an­zei­ge aus?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Der Strom er­höht ­die Fahr­t ­über­ ­Grund.\n  2. Das Lo­g ­zeig­t ­dies ­nicht an. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 109,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che Hilfs­mit­tel ­kön­nen ­Sie ein­set­zen, um ei­nen ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ an ­Deck\n­zu ­be­kom­men?\n\n',
    answer:
      'Be­weg­li­che (un­d ­ge­si­cher­te) Bade­lei­ter, evt­l. ­Groß­schot, ­be­schwer­te\nTritt­sch­lin­ge, Ret­tungs­tal­je, Un­ter­fan­gen ­mit klei­nem ­Se­gel, ­Ber­ge­gur­t, ­Din­gi.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 110,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Was ist ­so­for­t ­zu tun, wenn je­man­d ­über­ ­Bord ­ge­fal­len ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ruf: "­Men­sch ­über­ ­Bord!",\n  2. Ret­tungs­mit­tel ­zu­wer­fen,\n  3. ­Aus­guck hal­ten, ­Mann im Au­ge ­be­hal­ten,\n  4. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  5. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­",\n  6. gg­f. Not­mel­dung ­ab­ge­ben,\n  7. gg­f. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je wer­fen,\n  8. gg­f. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes ­drü­cken.\n  9. ­Ber­gung ­durch­füh­ren\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 111,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men ­kön­nen ­ge­gen das ­Über­bord­fal­len ­ge­trof­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Si­cher­heits­gur­te ­an­le­gen un­d ein­pi­cken.\n  2. An­brin­gen von "­Streck"­-­ o­der Lauf­lei­nen­ vom ­Bug ­zum Heck.\n  3. Hin­weis auf ­Be­fes­ti­gungs­punk­te (Ein­pick­punk­te ­für ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 112,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Nen­nen ­Sie ­die ­grund­sätz­li­chen ­Schrit­te un­d ih­re ­Zie­le ­zur Ret­tung ei­ner ­über­\n­Bord ­ge­gan­ge­nen ­Per­son.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Ma­schi­ne ­star­ten­,\n  2. ­Su­che, Her­stel­lung ei­nes ­Sicht­kon­tak­tes ­zur ­über­ ­Bord ­ge­gan­ge­nen ­Per­son,\n  3. "­Men­sch­-­über­-­Bord­-­Ma­nö­ver­", An­nä­he­rung an ­die im ­Was­ser ­trei­ben­de ­Per­son un­d Her­stel­lung ei­ner ers­ten Lei­nen­ver­bin­dung,\n  4. ­Ber­gung, ­si­che­res un­d schnel­les An­bord­neh­men ­der ­Per­son,\n  5. Ers­te Hil­fe, ­Be­treu­ung.\n  6. gg­f. Not­mel­dung ­ab­ge­ben.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 113,
    label: 'Bg.10',
    question:
      'Mit­ wel­chen Hilfs­mit­teln ­kön­nen ­Sie ­den ­Be­zugs­punk­t (in­ter­na­ti­o­na­le­r ­Be­griff:\n­Da­tum) ­für ­die ­Su­che nach ei­nem ­Über­bord­ge­fal­le­nen­ ­si­chern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mar­kie­rungs­blitz­bo­je,\n  2. ­MOB­-­Tas­te ei­nes ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­tes (z.B. G­PS).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 114,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Was ­ge­hör­t u.a. ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung z.B. ei­ner 10­-­m­-­Yacht? ­Nen­nen ­Sie\n­min­des­tens ­sechs Aus­rüs­tungs­ge­gen­stän­de.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Lenz­pum­pen­ un­d Püt­zen,\n  2. Leck­si­che­rungs­ma­te­ri­a­l,\n  3. ­Feu­er­lö­scher,\n  4. Werk­zeug un­d Er­satz­tei­le,\n  5. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  6. Hand­lam­pen­,\n  7. ­Funk­ein­rich­tung,\n  8. An­ker,\n  9. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung,\n  10. Ra­dar­re­flek­tor un­d\n  11. Ret­tungs­mit­tel. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 115,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung ­der ­Be­sat­zung in ­der ­Küs­ten­fahr­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t (­Li­fe­bel­t) ­für je­des ­Be­sat­zungs­mit­glie­d,\n  2. Ret­tungs­floß (Ret­tungs­in­sel),\n  3. Ret­tungs­kra­gen ­mit ­Tag­-­ un­d ­Nacht­si­gna­l un­d\n  4. Ers­te­-­Hil­fe­-­Aus­rüs­tung ­mit ­An­lei­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 116,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wie er­hal­ten ­Sie Kennt­nis ­über­ das ­nächs­te War­tungs­da­tum ei­ner Ret­tungs­in­sel?\n\n',
    answer:
      'Die run­de auf ­der In­sel kle­ben­de fa­r­bi­gen ­Ser­vice­pla­ket­te o­der das ­bei ­der\nletz­ten War­tung ­mit­ge­lie­fer­te ­Zer­ti­fi­kat ­ge­ben Aus­kunft ­über­ ­den ­nächs­ten­\nWar­tungs­ter­min.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 117,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'Wor­auf ­müs­sen ­Sie ­bei Ih­ren ­Au­to­ma­ti­kret­tungs­wes­ten hin­sicht­lich ­der\n­Funk­ti­ons­si­cher­heit ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Auf­ re­gel­mä­ßi­ge War­tung. War­tungs­fäl­lig­keit er­kenn­ba­r an ­der fa­r­bi­gen\n­Ser­vice­pla­ket­te.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 118,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was ist auf ­Deck ei­ner Yacht ein ­Streck­tau (auch Lauf­lei­ne ­ge­nannt) un­d wo­zu\n­dient es?\n\n',
    answer:
      'Ein ­ne­ben­ ­der ­Fuß­re­ling ­ver­lau­fen­der ­Draht, ­Gur­t o­der ei­ne ­star­ke Lei­ne\n­zwi­schen ­Cock­pit un­d Vor­schiff straff ­ge­spannt ­zum Ein­pi­cken ­der\n­Si­cher­heits­lei­ne (­Li­fe­belts).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 119,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Wel­che ­See­not­si­gnal­mit­tel ­soll­ten ­Sie an ­Bord ha­ben­? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Hand­fa­ckeln, rot,\n  2. Handra­ke­ten­, rot,\n  3. Rauch­fa­ckeln o­der Rauch­topf, oran­ge,\n  4. ­Si­gnal­pis­to­le ­mit ­Mu­ni­ti­o­n,\n  5. ­See­was­ser­fär­ber,\n  6. ­Si­gna­l­flag­gen­ N un­d C,\n  7. ­Si­gnal­lam­pe,\n  8. ­See­not­funk­bo­je.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 120,
    label: 'Bg.3',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen ­soll­ten an ­Bord ­sein?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Feu­er­lö­scher (AB­C­-­Pul­ver­lö­scher un­d e­ven­tu­ell ­CO2­-­Lö­scher),\n  2. Pütz ­zum ­Lö­schen von ­Brän­den ­fes­ter ­Stof­fe,\n  3. ­Feu­er­lösch­de­cke,\n  4. ­Lösch­durch­lass ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me, ­der das ­Lö­schen von ­Brän­den ­mit ­CO2­-­Lö­schern oh­ne ­Sau­er­stoff­zu­trit­t er­mög­licht.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 121,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che ­Feu­er­lö­scher­ar­ten­ ­sin­d ­für S­port­boo­te ­ge­eig­net?  \nWie un­d wo ­sin­d ­sie an ­Bord an­zu­brin­gen?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­Der AB­C­-­Pul­ver­lö­scher, ­für ­ge­schlos­se­ne ­Mo­tor­räu­me ­der ­CO2­-­Lö­scher.\n  2. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss ­ge­brauchs­fer­tig un­d leicht er­reich­ba­r ­sein, ­CO2­-­Lö­scher ­nicht im ­Schiff­s­in­ne­ren un­ter­brin­gen (Er­sti­ckungs­ge­fahr ­bei Le­cka­ge).\n  3. Er ­soll in ­der Nä­he ­der ­Ma­schi­nen­räu­me, ­der ­Kom­bü­se ­so­wie ­der ­Koch­-­ o­der Heiz­stel­le ­mon­tier­t ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 122,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wie wird ­die ­stän­di­ge ­Funk­ti­ons­si­cher­heit ei­nes ­Feu­er­lö­scher­s ­si­cher­ge­stell­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Durch­ Ein­hal­tung ­des vor­ge­schrie­be­nen­ ­Prüf­ter­mins, er­sicht­lich auf ­der ­Prüf­pla­ket­te.\n  2. ­Der ­Feu­er­lö­scher muss vor­ ­Feuch­tig­keit un­d ­Kor­ro­sion ­ge­schütz­t wer­den. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 123,
    label: 'Bg.10',
    question: 'Wie wird ein ­Bran­d an ­Bord wirk­sam ­be­kämpft?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Al­le ­Öff­nun­gen schlie­ßen,\n  2. ­Brenn­stoff­zu­fuhr (Haupt­schal­ter) un­ter­bre­chen­,\n  3. ­Feu­er­lö­scher er­st am ­Brand­herd ­be­tä­ti­gen,\n  4. ­Feu­er von un­ten un­d von vor­n ­be­kämp­fen,\n  5. ­Lösch­de­cke ein­set­zen,\n  6. F­lüs­sig­keits­brän­de ­nicht ­mit ­Was­ser ­be­kämp­fen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 124,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ist vor­ Rei­se­be­ginn ­beim ­See­klar­ma­chen ­zu ­über­prü­fen un­d ­zu ­be­ach­ten?  \n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. ­See­tüch­tig­keit ­der Yacht,\n  2. ­Zahl un­d ­Zu­stan­d ­der ­Se­gel,\n  3. ­Treib­stoff­vor­rat,\n  4. ­Na­vi­ga­ti­ons­un­ter­la­gen­,\n  5. ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­Be­sat­zung,\n  6. Ret­tungs­mit­tel,\n  7. ­See­not­si­gna­le,\n  8. Trink­was­ser­-­ un­d Pro­vi­a­nt­vor­rä­te,\n  9. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­des ­Mo­tor­s,\n  10. ­Funk­ti­ons­fä­hig­keit ­der ­elek­tro­ni­schen­ ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rä­te,\n  11. Lenzein­rich­tun­gen,\n  12. ­Feu­er­lö­scher,\n  13. ­Boots­-­ un­d ­Per­so­nal­pa­pie­re,\n  14. ­Be­triebs­fä­hig­keit ­der UK­W­-­See­funkstel­le.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 125,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­ge­hör­t ­zur ­Si­cher­heits­ein­wei­sung ­der ­ge­sam­ten ­Be­sat­zung vor­ Rei­se­be­ginn?\n­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      'Ein­wei­sung in ­Ge­brauch un­d ­Be­die­nung\n\n  1. ­der Ret­tungs­wes­ten un­d ­Si­cher­heits­gur­te,\n  2. ­der Ret­tungs­in­sel,\n  3. ­der ­Si­gnal­mit­tel,\n  4. ­der Lenz­pum­pen­,\n  5. ­der ­See­ven­ti­le un­d ­des ­Bord­-­W­C,\n  6. ­der ­Kochein­rich­tung,\n  7. ­der ­Feu­er­lö­scher,\n  8. ­der ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  9. ­der ­Elek­tro­an­la­ge,\n  10. ­des Rund­funk­ge­rä­tes un­d ­der UK­W­-­See­funkstel­le,\n  11. ­Ver­hal­ten ­bei "­Men­sch­-­über­-­Bord"\n  12. Er­ken­nen un­d ­Ver­hal­ten ­bei ­See­krank­heit.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 126,
    label: 'Bg.8',
    question:
      'In­ wel­che ­tech­ni­schen­ Ein­rich­tun­gen/Aus­rüs­tun­gen muss ­der ­Schiffs­füh­rer ­die\n­Be­sat­zung vor­ Rei­se­an­trit­t un­be­ding­t ein­wei­sen? ­Nen­nen ­Sie ­min­des­tens 6\n­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. An­ker­ge­schirr,\n  2. Lenzein­rich­tung,\n  3. ­Feu­er­lö­sch­ein­rich­tun­gen,\n  4. ­Mo­to­r­an­la­ge,\n  5. ­See­ven­ti­le,\n  6. UK­W­-­See­sprech­funk­ge­rät,\n  7. ­MOB­-­Tas­te vom ­sa­tel­li­ten­ge­stütz­ten ­Na­vi­ga­ti­ons­ge­rät (z.B. G­PS)\n  8. ­See­not­si­gnal­mit­tel,\n  9. Notru­der­ein­rich­tung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 127,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wel­che ­Si­cher­heits­maß­nah­men ­sin­d vor­ je­dem Aus­lau­fen ­durch­zu­füh­ren? ­Nen­nen ­Sie\n­min­des­tens 6 ­Bei­spie­le.\n\n',
    answer:
      '\n  1. Wet­ter­be­richt ein­ho­len,\n  2. ­Kon­trol­le ­der ­Si­cher­heits­aus­rüs­tung,\n  3. ­Kon­trol­le von ­Mo­tor un­d ­Schal­tung,\n  4. ­Kon­trol­le ­der nau­ti­schen ­Ge­rä­te,\n  5. ­Kon­trol­le ­der ­Bil­ge,\n  6. ­Über­prü­fen ­des ­Was­ser­-­ un­d ­Kraft­stoff­vor­rats­,\n  7. ­Kon­trol­le ­der ­Schall­-­ un­d ­Licht­si­gnal­ein­rich­tung,\n  8. ­Kon­trol­le ­der ­Na­vi­ga­ti­ons­lich­ter,\n  9. ­Be­reit­le­gen ­der ak­tu­el­len ­See­kar­ten­ un­d nau­ti­schen ­Ver­öf­fent­li­chun­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 128,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten al­le ­Cre­w­mit­glie­der­ La­ge un­d ­Funk­ti­o­n ­sämt­li­cher ­Pum­pen­ un­d\n­Ven­ti­le ken­nen?\n\n',
    answer: 'Da­mit im ­Be­da­rfs­fall ­sie je­der ­be­die­nen ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 129,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w in ­die ­Funk­ti­o­n ­des ­Bord­-­W­C ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Weil ­durch­ un­sach­ge­mä­ße ­Be­die­nung ­Was­ser ins ­Boot­s­in­ne­re ­ge­lan­gen ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 130,
    label: 'Bg.14',
    question:
      'War­um ­soll­te ­die ­Cre­w vor­ Rei­se­be­ginn in ­die ­Funk­ti­o­n ­des An­ker­ge­schirr­s un­d\n­die ­Durch­füh­rung ei­nes An­ker­ma­nö­ver­s ein­ge­wie­sen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Da­mit je­der ­den An­ker ­si­cher ­aus­brin­gen un­d ein­ho­len ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 131,
    label: 'Bg.1,Bg.7',
    question:
      'Wie ­ver­hal­ten ­Sie ­sich, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mel­dung ­ab­ge­ben.\n  2. Je nach Er­for­der­nis­sen Fahr­t aus ­dem ­Schiff ­neh­men.\n  3. Lenz­pum­pen­ ­be­tä­ti­gen, Lecks­u­che, Leck ­mit ­Bord­mit­teln ab­dich­ten.\n  4. ­Küs­te b­zw. fla­ches ­Was­ser an­steu­ern. \n  5. Fahr­zeug ­so trim­men, dass Leck­stel­le aus ­dem ­Was­ser ­komm­t b­zw. mög­lichst we­nig un­ter ­Was­ser ist.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 132,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Was tun ­Sie, wenn Ih­r ­Schiff leck­ge­schla­gen­ ist un­d das ­Was­ser im ­Schiff trotz\nal­ler ­Maß­nah­men wei­ter ­steig­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Not­zei­chen­ ­ge­ben, ­Funk­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  2. ­Ver­las­sen ­des ­Boo­tes vor­be­rei­ten, Ret­tungs­wes­ten ­an­le­gen, Ret­tungs­in­sel ­klar­ma­chen.\n  3. Wenn mög­lich, ru­hi­ge­s Flach­was­ser ­an­lau­fen un­d ­Schiff auf ­Grun­d ­set­zen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 133,
    label: '',
    question:
      'Wel­che ­Fol­gen­ ­kön­nen ­Grund­be­rüh­run­gen un­d har­te ­Stö­ße, z.B. ­bei\n­An­le­ge­ma­nö­ver­n, o­der ­Kol­li­si­o­nen ­mit ­trei­ben­den ­Ge­gen­stän­den, ha­ben­?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ei­ne ­Be­schä­di­gung ­der ­Bord­wan­d ­kann ein­tre­ten.\n  2. Es ­kann ­Sink­ge­fahr ent­ste­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 134,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Wel­che ­grund­sätz­li­che ­Ver­hal­tens­wei­se ­soll­te ­be­ach­tet wer­den, wenn Ih­r ­Schiff\nin ­See­not ­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ru­he ­be­wah­ren un­d ­über­leg­t han­deln.\n  2. Not­mel­dung ­ab­ge­ben, gg­f. Radar­trans­pon­der ein­schal­ten.\n  3. Ret­tungs­in­sel ­kla­r ­ma­chen.\n  4. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  5. ­So lan­ge wie mög­lich an ­Bord blei­ben.\n  6. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 135,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wel­che ­Maß­nah­men tref­fen ­Sie, ­be­vor­ ­Sie von Ih­rem Fahr­zeug in ei­ne\nRet­tungs­in­sel ­über­stei­gen?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Ret­tungs­wes­te un­d ­Si­cher­heits­gur­t ­an­le­gen.\n  2. Wär­me­n­de ­Klei­dung ­an­zie­hen.\n  3. Nach Mög­lich­keit vor­her reich­lich war­me F­lüs­sig­keit trin­ken.\n  4. ­So­weit noch ­nicht ­ge­sche­hen, Pro­vi­a­nt, ­Was­ser, ­See­not­si­gnal­mit­tel un­d gg­f. ­See­not­funk­ba­ke, Radar­trans­pon­der un­d UK­W­-­Hand­sprech­funk­ge­rä­te in ­die Ret­tungs­in­sel ­brin­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 136,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'War­um ­soll­te ein ­sin­ken­des ­Schiff im Not­fall ­so spät wie mög­lich ­ver­las­sen\nwer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die ­Über­le­bens­mög­lich­kei­ten ­sin­d auf ­dem ­Schiff ­grö­ße­r.\n  2. Ein ­Schiff ist ­bes­ser ­zu or­ten.\n  3. Ein­stieg un­d ­Auf­ent­hal­t in ­der Ret­tungs­in­sel ­kön­nen ­sehr schwie­rig ­sein.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 137,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Er­klä­ren ­Sie ­die Hand­ha­bung ­der Hub­schrau­ber­ret­tungs­sch­lin­ge im Ein­satz.\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Bei of­fe­ner Ret­tungs­sch­lin­ge: ­zu­er­st ­den ­Ka­ra­bi­ner­ha­ken­ ein­pi­cken.\n  2. ­Mit ­dem ­Kopf un­d ­bei­den Ar­men in ­die Ret­tungs­sch­lin­ge ein­stei­gen.\n  3. ­Die Ar­me ­müs­sen nach un­ten ­ge­drück­t wer­den un­d ­die Hän­de ­sin­d ­zu schlie­ßen.\n  4. Das Win­den­seil muss frei­ hän­gen, es da­r­f ­nicht an ­Bord ­be­fes­tig­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 138,
    label: 'Bg.3',
    question: 'Wann ­dür­fen Not­zei­chen­ ­ge­ge­ben wer­den?\n\n',
    answer:
      'Nach ­Fest­stel­lung ­des Not­fal­les auf ­An­ord­nung ­des ­Schiffs­füh­rer­s; ­bei\nun­mit­tel­ba­re­r ­Ge­fahr ­für das ­Schiff o­der ­Be­sat­zung, ­die oh­ne frem­de Hil­fe\n­nicht ­über­wun­den wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 139,
    label: '',
    question:
      'Wann da­r­f ein UK­W­-­Sprech­funk­ge­rät auch oh­ne ent­spre­chen­den ­Be­fä­hi­gungs­nach­weis\n­be­nutz­t wer­den?\n\n',
    answer: 'In­ Not­fäl­len.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 140,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wor­auf ist ­zu ach­ten, wenn ­Cre­w­mit­glie­der­ ­see­krank ­sin­d?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Auf­ent­hal­t im ­Cock­pit ­be­auf­sich­tig­ten un­d ­Cre­w­mit­glie­der­ ­ge­gen ­Über­bord­fal­len ­si­chern,\n  2. F­lüs­sig­keits­ver­lust ­aus­glei­chen­ (­Was­ser),\n  3. ­Cre­w­mit­glie­d an­hal­ten, ­zur ­Küs­te o­der ­zum Ho­ri­zont ­zu schau­e­n,\n  4. ­mit ­A­r­bei­ten ­be­schäf­ti­gen. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 141,
    label: 'Bg.11',
    question:
      'Wo­zu ­dient ein Reit­ge­wicht (Gleit­ge­wicht, An­ker­ge­wicht) ­beim An­kern?\n\n',
    answer:
      'Es ­soll ­die An­ker­tros­se auf ­den ­Grun­d ­zie­hen, da­mit ­der An­ker ­nicht ­durch­\nei­nen ­zu s­tei­len Win­kel aus ­dem ­Grun­d ­ge­bro­chen wird. Es wirk­t ruck­dämp­fen­d.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 142,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­te ­beim ­Ver­wen­den ei­ner An­ker­tros­se ein Ket­ten­vor­lauf ­be­nutz­t\nwer­den?\n\n',
    answer: 'Da­mit ­der ­Zug auf ­den An­ker ­nicht ­zu s­teil wird.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 143,
    label: 'Bg.12',
    question:
      'Wel­cher An­ker­grun­d ist ­für ­die üb­li­chen Leicht­ge­wichts­an­ker\n\n  1. ­gut ­ge­eig­net?\n  2. ­mä­ßig ­ge­eig­net?\n  3. un­ge­eig­net?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­San­d, Schlick, wei­cher Ton un­d Lehm,\n  2. har­ter Ton un­d Lehm,\n  3. ­stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 144,
    label: 'Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­bei ­der ­Aus­wahl ei­nes An­ker­plat­zes ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Der An­ker­platz ­soll­te ­Schutz vor­ Win­d un­d Wel­len­ ­bie­ten.\n  2. Auf aus­rei­chen­den ­Platz ­zum Schwo­jen ach­ten.\n  3. Mög­li­che Wind­dre­hun­gen ein­pla­nen. \n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 145,
    label: '',
    question:
      'Wel­chen An­ker­grun­d ­soll­ten ­Sie nach Mög­lich­keit ­mei­den?\n\n',
    answer: 'Stei­ni­ge, ­ver­krau­te­te un­d ­stark schlam­mi­ge Bö­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 146,
    label: 'Bg.13',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­die Hal­te­kraft ei­nes An­ker­s er­hö­hen­, wenn ­Sie auf en­gem Raum\n(z.B. ­zwi­schen zwei ­Ste­gen) ­nicht ­die er­for­der­li­che Ket­ten­län­ge ­ste­cken\n­kön­nen?\n\n',
    answer:
      'Mit­ ei­nem Reit­ge­wicht, um ­so ­den An­ker ­bes­ser am ­Bo­den ­zu hal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 147,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Sie an­kern in ei­ner ­Bucht. Wie ­kön­nen ­Sie ­bei ­zu­neh­men­dem Win­d ­die Hal­te­kraft\nIh­res An­ker­s ­ver­bes­sern?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Mehr Tros­se o­der Ket­te ­ste­cken,\n  2. Reit­ge­wicht ­ver­wen­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 148,
    label: '',
    question:
      'Sie wol­len auf ­ver­krau­te­tem ­Grun­d an­kern. Ih­nen ­steht ein Leicht­ge­wicht­an­ker\nun­d ein ­Sto­ckan­ker ­zur ­Ver­fü­gung. Wel­chen ­be­nut­zen­ ­Sie un­d war­um?\n\n',
    answer:
      'Den ­Sto­ckan­ker, weil er ­sich ins­be­son­de­re auch auf­grun­d ­sei­nes hö­he­ren\n­Ge­wich­tes ­bes­ser ein­gräb­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 149,
    label: '',
    question: 'Wo­zu ­dient ei­ne An­ker­bo­je?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Sie ­zeig­t ­die La­ge ­des An­ker­s an.\n  2. ­Mit ­der Tripp­lei­ne ­kann das ­Ber­gen ei­nes un­kla­ren An­ker­s un­ter­stütz­t wer­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 150,
    label: 'Bg.14',
    question: 'Wie er­ken­nen ­Sie, ob ­der An­ker häl­t?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Vi­bra­ti­o­n von Ket­te o­der Tros­se ­prü­fen,\n  2. Ein­ru­cken ­des An­ker­s ­prü­fen,\n  3. ­durch­ wie­der­hol­te ­Pei­lung un­d gg­f. Schät­zung ­des Ab­stan­des­ ­zu an­de­ren ­Schif­fen o­der ­Land­mar­ken­,\n  4. falls G­PS vor­han­den ist, An­ke­r­a­larm­funk­ti­o­n ein­schal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 151,
    label: '',
    question:
      'Wel­che An­ker­ar­ten­ ­fin­den ­über­wie­gen­d auf S­port­boo­ten ­Ver­wen­dung?  \n­Nen­nen ­Sie drei.\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. Pa­ten­tan­ker.\n  2. ­Sto­ckan­ker (ein­klapp­ba­re­r ­Stock).\n  3. Drag­gen (­klapp­ba­re F­lun­ken).\n  4. Pflug­s­cha­ran­ker.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 152,
    label: 'Bg.15',
    question:
      'Nen­nen ­Sie 3 An­ker­ty­pen­, ­die vom ­Ger­ma­ni­schen­ L­loy­d als An­ker ­mit ­ho­her\nHal­te­kraft a­ner­kannt ­sin­d.\n\n',
    answer:
      "Bru­ce­-­An­ker, C­QR­-­An­ker, Dan­forth­-­An­ker, D­'­Ho­ne­-­An­ker\n\n",
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 153,
    label: 'Bg.1',
    question:
      '\n  1. Wel­ches ­sin­d ­die Vor­tei­le ei­ner An­ker­ket­te ­ge­gen­über­ ei­ner An­ker­lei­ne?\n  2. Wie ­kom­bi­nier­t ­man auf Yach­ten häu­fig ­die ­Sys­te­me?\n\n',
    answer:
      '\n  1. ­Die Ket­te un­ter­stütz­t das Ein­gra­ben­, ­ver­klei­ner­t ­den Schwo­je­raum, wirk­t ruck­dämp­fen­d, ­kann ­nicht an ­Stei­nen ­durch­scheu­ern un­d er­höht ­die Hal­te­kraft ­des An­ker­s.\n  2. Es wird ­zwi­schen An­ker un­d Lei­ne ein Ket­ten­vor­lauf von 3 ­bis 5 m ­ge­fah­ren­.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 154,
    label: 'Bg.7',
    question:
      '\n  1. War­um ­soll ei­ne An­ker­lei­ne ­nicht an ­den An­ker ­ge­kno­tet wer­den?\n  2. War­um muss ­die An­ker­ket­te ­mit ei­nem Taustropp am ­Schiff b­zw. im Ket­ten­kas­ten ­be­fes­tig­t wer­den?\n\n',
    answer:
      '\n  1. Kno­ten­ re­du­zie­ren ­die ­Bruch­last ei­ner Lei­ne um ­bis ­zu 50%.\n  2. Da­mit ­die Ket­te im Not­fall schnell ­ge­kapp­t wer­den ­kann.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 155,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Sie wol­len in ei­ner ­Bucht an­kern, in ­der das (aus­rei­chen­d tie­fe) ­Was­ser\nun­ter­schied­li­che ­Fär­bun­gen ­zeig­t. Wo wäh­len ­Sie ­den An­ker­platz? (Ant­wor­t\n­be­grün­den!)\n\n',
    answer:
      'Ich an­ke­re auf hel­lem ­Was­ser.  \n­Be­grün­dung: ­Der ­Grun­d ist hier ­san­dig, ­der An­ker häl­t ­gut. ­Dunk­ler ­Grun­d weist\nauf ­Be­wuchs hin, wo ­der An­ker schlecht häl­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 156,
    label: 'Bg.8,Bg.10',
    question:
      'War­um da­r­f ­der An­ker ­nicht ­zu­sam­men ­mit ­sei­ner Lei­ne an An­ker­plät­zen ­über­ ­Bord\n­ge­wor­fen wer­den?\n\n',
    answer:
      'Die Lei­ne ­könn­te ­mit ­dem An­ker ­ver­tör­nen un­d da­durch­ das Ein­gra­ben­ ­des An­ker­s\n­ver­hin­dern. ­Der An­ker wür­de dann ­nicht hal­ten.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 157,
    label: 'Bg.3,Bg.9',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­be­den­ken, wenn ein ­gro­ßes ­Schiff auf Ih­r S­port­boot ­zu­komm­t?\n\n',
    answer:
      '\n\n  1. An­de­re ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit (­grö­ße­re Dreh­krei­se, län­ge­re ­Stopp­stre­cken),\n  2. u.U. ein­ge­schränk­te ­Sicht ­des an­de­ren Fahr­zeugs ins­be­son­de­re nach vor­aus,\n  3. Mög­lich­keit ­des ­Über­se­hen­wer­dens, weil ­man ­sich im Ra­dar­schat­ten­ ­be­fin­det,\n  4. ­Be­ein­träch­ti­gung ­durch­ ­Bug­wel­len­ ­des ­gro­ßen ­Schif­fes,\n  5. mög­li­che ­Be­ein­träch­ti­gung ­der ­Ma­nö­vrier­fä­hig­keit ­des ei­ge­nen ­Boo­tes ­durch­ Win­dab­de­ckung.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 158,
    label: '',
    question:
      'War­um ­soll­ten ­Sie ­nicht ­zu ­dicht hin­ter ­dem Heck ei­nes vor­bei­fah­ren­den\n­Schif­fes ­durch­fah­ren?\n\n',
    answer:
      'So­g un­d Heck­see ­kön­nen das ei­ge­ne ­Boot er­heb­lich ­ge­fähr­den.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 159,
    label: 'Bg.1',
    question:
      'Was ­müs­sen ­Sie ­beim Pas­sie­ren ei­nes ­gro­ßen ­Schif­fes ­bei ­des­sen ­Kurs­än­de­run­gen,\nz.B. in ei­nem ­kur­ven­rei­chen­ Fahr­was­ser ­be­ach­ten?\n\n',
    answer:
      'Bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung schwenk­t das Heck ­deut­lich in ­die ent­ge­gen­ge­setz­te\nRich­tung aus, al­so nach ­Back­bord ­bei ei­ner ­Kurs­än­de­rung nach ­Steu­er­bord un­d\num­ge­kehr­t.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 160,
    label: 'Bg.4',
    question:
      'Mit­ wel­chen ­Stopp­stre­cken un­d ­Stopp­zei­ten­ ­müs­sen ­Sie ­bei ­gro­ßen ­Schif­fen in\nvol­ler Fahr­t rech­nen?\n\n',
    answer:
      'Ab­hän­gig von ­Schiffs­ty­p un­d ­-­grö­ße, ­Be­la­dungs­zu­stan­d un­d\n­Aus­gangs­ge­schwin­dig­keit 8­-­ ­bis 12fa­che ­Schiffs­län­ge un­d ­bis ­zu 8 ­bis 12\n­Mi­nu­ten­ Dau­e­r (z.B. ein 300 m lan­ge­s ­Con­tai­ner­schiff voll ­ab­ge­la­den ­mit 24 kn:\n­Stopp­stre­cke ­ca. 2 s­m, ­Stopp­zeit, ­ca. 12 ­Mi­nu­ten­).\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 161,
    label: 'Bg.6',
    question:
      'Wie re­a­gier­t ein ­gro­ßes ­Schiff, wenn ­bei ­ca. 20 kn Fahr­t ein ­Aus­weich­ma­nö­ver­\n­durch­ Har­tru­der­la­ge ein­ge­lei­tet wird?\n\n',
    answer:
      'Der S­te­ven ­be­weg­t ­sich in Rich­tung ­der Har­tru­der­la­ge, das Heck schläg­t re­la­ti­v\nweit ­zur ent­ge­gen­ge­setz­ten Rich­tung aus. Das ­Schiff ­ver­läss­t ­mit ­sei­nem Heck\ner­st nach ­meh­re­ren ­Schiffs­län­gen­ ­sei­ne ­bis­he­ri­ge ­Kurs­li­nie, ­be­weg­t ­sich al­so\n­zu­nächst in ­der al­ten ­Kurs­rich­tung ­for­t. ­Die­se ­Stre­cke ­kann ­bei 300 m lan­gen\n­Con­tai­ner­schif­fen 1,5 ­bis 2,5 ­Schiffs­län­gen­, d.h. ­ca. 500 ­bis 600 m ­be­tra­gen.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 162,
    label: 'Bg.5',
    question:
      'Auf­ vie­len ­gro­ßen ­Schif­fen ist ­die ­Sicht nach vor­ne ein­ge­schränk­t. Wel­chen\nAb­stan­d vor­ ei­nem ­Schiff ­müs­sen ­Sie als ­nicht ein­seh­ba­r ­min­des­tens\n­be­rück­sich­ti­gen?\n\n',
    answer:
      'Sicht­be­schrän­kung nach vor­aus ­ma­xi­ma­l 2 ­Schiffs­län­gen­ o­der 500 ­Me­ter.\n\n',
  },
  {
    chapter: 'Seemannschaft I (Antriebsmaschine und unter Segel)',
    index: 163,
    label: 'Bg.2',
    question:
      'Wie ­kön­nen ­Sie ­die ­Wahr­schein­lich­keit er­hö­hen­, im Ra­da­r von an­de­ren Fahr­zeu­gen­\n­ge­se­hen ­zu wer­den?\n\n',
    answer:
      'Durch­ ei­nen mög­lichst hoch­ un­d ­fest an­ge­brach­ten pas­si­ven Ra­dar­re­flek­tor b­zw.\n­bes­ser noch ­durch­ ei­nen "ak­ti­ven" Ra­dar­re­flek­tor.\n\n',
  },
] as CardType[]
